---
title: Регламент работы с задачами разработки
sidebar_position: 1
---

:::info

Данный регламент применим к процессу разработки самой платформы, а не конкретного её внедрения. При старте внедрения регламент необходимо адаптировать к его требованиям

:::

[//]: # (:::info)

[//]: # ()
[//]: # (В Гринсайте есть [внутренний регламент работы с задачами разработки]&#40;https://docs.google.com/document/d/15JO-vFoU0gCPq8EpEMIxqMGOkAiVYayHr6-8P17y9y8/edit&#41; в котором содержатся правила специфичные исключительно для разработчиков Гринсайта. Текущий гайд не заменяет указанный, а дополняет проектной спецификой)

[//]: # ()
[//]: # (:::)

В общих чертах схема работы выглядит как показано на [схеме](/img/task_regulations.png)

## **Используемые системы**

В процессе выполнения задачи вам скорее всего понадобится взаимодействие со следующими системами:

- [Greensight Redmine](https://redmine.greensight.ru/) - здесь находятся постановки задач
- [Greensight Cabinet](http://cabinet.greensight.ru/) - канбан доска, определяющая порядок выполнения задач
- [ensi](https://gitlab.com/greensight/ensi) - репозитории с исходным кодом платформы
- <https://jenkins-infra.ensi.tech/> - сервер автоматизации сборки и отгрузки сервисов


## **Этап 1. Начало работы над задачей**

1. Убедитесь, что постановка задачи вам ясна.
1. Переведите задачу в статус “В процессе”
1. Разверните локально все сервисы необходимые для выполнения задачи. Если в ходе выполнения задачи вам будет необходимо лишь коммуницировать с каким-то сервисом, а доработки в нём не требуются, то такой сервис можно не разворачивать локально, а использовать развернутый в тестовом контуре
1. Если вы работаете над большой фичей (блок задач), то для неё должна быть создана отдельная "основная" ветка соответствующая номеру фичи, а мелкие задачи внутри делаться во "вспомогательных" ветках, необходимых исключительно для удобства ревью. Для "основной" ветки необходимо сразу создать PR в master, без назначения Reviewer, пометить как Draft.
1. Если вы работаете над атомарной задачей, то необходимо работать в одной ветке, созданной от master.
1. Создайте ветки task-NNNNN во всех сервисах требующих доработки в рамках задачи.
   NNNNN - номер задачи или блока задач в Redmine.

## **Этап 2. Реализация задачи**

При реализации задачи НЕОБХОДИМО не забывать о требованиях [остальных гайдлайнов](/guidelines)

Результат задачи ДОЛЖЕН быть протестирован локально разработчиком посредством [автотестов](/guidelines/autotests) и вручную.

ДОЛЖНЫ быть настроены и успешно проходить pre-commit/pre-push хуки git.

Если вы меняете переменные окружения, то НЕОБХОДИМО проверить не нужно ли это отразить в:

- README сервиса
- .env.example
- [конфигах развертывания в k8s](https://gitlab.com/greensight/ensi/devops/k8s-config-store)

Если при реализации приходится ставить заглушки на существующий код, скрывать поля в спецификации и прочее, то НЕОБХОДИМО добавлять todo в такие места

## **Этап 3. Загрузка в Gitlab и Code Review**

1. Пушим ветки в Gitlab
1. Создаем Merge Request/Pull Request. Если работа ведётся над блоком задач, то в качестве ветки-назначения используется "основная" ветка. Иначе master.
1. Назначаем Assignee и Reviewer. Подробнее о выборе Reviewer при разработке платформы [тут](/organization/work#выбор-reviewer)
1. Проверяем что то, что вы отправили на Review корректно хотя бы с вашей собственной точки зрения
1. Информируем в мессенджере ревьювера о том, что на него назначен PR. Просим по возможности сразу посмотреть
1. Переводим задачу в Redmine в статус “Уточнение”, назначенный должен совпадать с Assignee. Обычно это вы сами
1. Если по PR есть замечания, ревьювер должен написать об этом в задачу и вернуть её в статус "Новая" на человека, указанного в Assignee
1. Reviewer после аппрува должен: 1) добавить в PR нового ревьювера - техлида. 2) отписать в задачу "PR аппрувнут, переведён на техлида" 3) Написать техлиду в мессенджере о переводе пр
1. Техлид после аппрува должен перевести задачу в статус "Новая"

Если в задаче требуется изменение [конфигов развертывания в k8s](https://gitlab.com/greensight/ensi/devops/k8s-config-store) (например добавляется новая переменная окружения), то вместе с MR реализующим задачу в сервисе необходимо отправить и MR в репозиторий конфигов развертывания.
Этот MR должен внести необходимые изменения в конфигурацию для ветки [master](https://gitlab.com/greensight/ensi/devops/k8s-config-store/-/tree/master/stage/master).
Конфиги для других веток можно править без MR

Если задача вернулась вам с Review на доработки, то она имеет более высокий приоритет, чем остальные задачи Ensi. Более подробную информацию про Code Review можно найти в [Code Review Guide](/organization/code-review)

### **Выбор Reviewer**

1. При работе над багами/правками в существующих блоках, можно выбрать изначального автора кода
1. При разработке нового блока выбираем случайного человека из числа работавших над платформой

## **Этап 4. Тестирование**

Если ветка является "вспомогательной", т.е. создана исключительно для удобства ревью, то сразу переходим к этапу 5.

Если работа ведётся:
- по блоку задач и смержена последняя "вспомогательная" ветка
- над атомарной задачей и вы уже создали RP

то необходимо отгрузить ветку на фича-стенд по [этой инструкции](/devops-guides/principles/feature-branch) и написать все необходимые ссылки и доступы в задачу. Если на этапе 3 проводились изменения кода, не забываем догружать эти изменения на стенд.

После того как все необходимые аппрувы получены, запускается процесс приёмки: происходит тестирование/сверка с постановкой и прочее, занимается этим аналитик/QA/менеджер.

После успешной приёмки задачу необходимо вернуть разработчику в статус "Новая" с комментарием о том что можно отгружать.

## **Этап 5. Отгрузка**

После успешно пройденного Code Review и приёмки можно смержить PR.

При мерже задачи важно начинать с репозитория конфигов развертывания.

На данный момент никакие ветки не развертываются автоматически в тестовом контуре Ensi.

В Redmine необходимо оставить комментарий, что задача смержена и перевести её в статус “Готово”.

Если мержилась "вспомогательная" ветка, то, если она была последней в блоке, необходимо вернуться к шагу 4 для передачи на тест всего блока. Исполнитель при этом должен написать комментарий в задачу, что блок целиком готов к тестированию.
